
%% а́~— я́ о́~— ё э́~— е́ у́~— ю́ ы́~— и́

\subsection{Глобальные сигнатуры уровня кадра}


Глобальные сигнатуры уровня кадра выражают кадр целиком.
Для~уменьшения вычислительных затрат
используются только ключевые кадры видео.

% Такой метод представления более практичен по~сравнению,
% с~наборами локальных особенностей.

В~качестве низкоуровневых признаков чаще используются цветовые гистограммы.
Для~учета локальной информации кадров выявляют локальные особые точки кадров.
Но~в~этой группе методов особые точки не~используются непосредственно.
Из~них формируются обобщения в~виде глобальных сигнатур.



\subsubsection{Мешок слов}

Метод мешка слов (Bag-of-Visual-Words,
Bag-of-Words\index{VW}\index{Visual words}\index{Визуальные слова},
BoW\index{Bag of~Words}\index{Мешок слов}),
предложенный в~работе \cite{Sivic:2003} последнее время стал популярным
для~поиска изображений и~видео.
\glem{vword}{Визуальных слова} представляют улучшенную
версию прямого сравнения особых точек кадров.
В~их основе лежит квантование особых точек.

Для~создания подписи на~основе мешка слов
низкоуровневые признаки набора видео
группируются в~кластеры вне~зависимости, к~какому кадру принадлежали
те или~иные характеристики.
Затем эти характеристики квантуются в~визуальные слова
—~каждому кластеру ставится в~соответствие визуальное слово.
Из~набора визуальных слов формируется словарь.
Каждый кадр описывается частотной гистограммой вхождения визуальных слов.
Сравнение кадров (и~видео) целиком происходит
по~частотным гистограммам, как~для~текстов.

Главное преимущество сигнатур на~основе визуальных слов~— 
их компактность, которая очень важна при~поиске в~больших базах видео.
Работа \cite{Douze:2008} демонстрируют высокую производительность методов,
которые используют мешок слов для~поиска НДВ.
Работы \cite{Grauman:2010} и \cite{Jegou:2010} показывают,
что~такие сигнатуры масштабируются и~предоставляют удовлетворительную точность.
Мешок слов является компромиссом между~качеством
и~скоростью поиска \cite{Liu:2013}.

Основной минус таких сигнатур,~— необходимо заранее сформировать мешок слов,
по~всему набору видео-материалов. При~этом, набор может динамически меняться.

Существует не~мало различных модификаций мешка слов.
В~работе \cite{Jegou:2008} сигнатура строится из~визуальных слов ключевых кадров
на~основе \glem{embedding}{вложения} Хемминга
(\glem{HammingEmbedding}{Hamming Embedding}).
Это позволят упростить процедуру сравнения двух видео.


Связь между~низкоуровневыми характеристиками изображений
и~смысловыми образами многие интересовала исследователей.
Визуальные слова в~некотором приближении позволяет описать семантику
изображенного в~кадре.
Было предложено много моделей обучения для~совмещения
ключевых слов и~изображений или~их областей \cite{Qi:2007}.
Интерпретации визуальных слов могут быть взяты не~только из~самого видео.
Видео создают и~размещают в~сети обычные пользователи Интернета.
К~некоторым из~этих видео добавляют теги.
Интуитивная идея аннотации видео основана на~использовании
существующих тегов для~маркировки новых видео.
Связанные теги подобных видео изучаются,
и~затем нужные теги выбираются для~описания нового видео.
Такой подход применим если существует достаточное количество
видео и~тегов, для~описания любого нового видео.
Это подталкивает к~способу выявления нечетких дубликатов видео,
на~основе только мета-информации о~видео, без~использования какой-либо модели.
Такие методы были предложены в~работах \cite{Li:2006}, \cite{Moxley:2010},
\cite{Torralba:2008}, \cite{Wang:2008}.



\subsubsection{Видео как~ДНК}

Предложенный в~работе~\cite{Wang:2012} подход сводит задачу поиска нечетких
дубликатов видео к~задаче классификации видео.
Метод основан на~множественном выравнивании
последовательностей (MSA\index{MSA}).
Подобный подход используется в~биоинформатике для~выравнивания
последовательностей ДНК\index{ДНК}\index{DNA}.

Авторы используют эвристическое выравнивание и~итеративные методы,
предложенные в~работе \cite{Edgar:2004}.
Метод можно описать следующей последовательностью шагов.

\begin{enumerate}
    \item Строится ДНК-представление видео. Для~этого:
    \begin{itemize}
        \item выделяют ключевые кадры,
        \item переводят в~полутоновое цветовое пространство
        \item и~разбивают их на~четыре блока.
    \end{itemize}
    Возможно всего 24 = (2~$\cdot$~2)! порядковых комбинации блоков.
    Каждой такой комбинации можно поставить в~соответствие букву латинского алфавита.
    \item ДНК-представления видео из~базы данных,
        сравнивается каждое с~каждым, и~строится матрица расстояний.
        Сравнение происходит на~основе n-грамм.
        Таким образом представления сравниваются не~целиком,
        а~некоторыми отрезками длины n.
        Причем, между~отрезками сравнения могут быть пропуски.
        Размер n и~размер шага задаются как~параметры.

    \item На~основе матрицы расстояний с~помощью метода присоединения соседей
        (neighbor joining\index{Neighbor joining}) строится направляющее
        дерево\index{Направляющее дерево}\index{Дерево! Направляющее}
        (guide tree\index{Guide tree}).
        Согласно матрице расстояний выделяют два наиболее близких
        ДНК-представления и~объединяют их~в~один узел дерева как~профиль видео.
        В~этой модели каждое видео-ДНК~— листья дерева,
        в~узлах дерева оказываются профили.
        Профили также сравниваются между~собой,
        и~склеиваются аналогично листовым представлением.
        В~результате образуется дерево принятия решений.
    \item На~основе направляющего дерева выполняется
        прогрессивное выравнивание\index{Прогрессивное выравнивание}\ видео.
        Результаты выравнивания используются для~формирования кластеров видео.
\end{enumerate}

При~поиске в~базе данных, запрос сравнивают с~центрами кластеров.
Если подобие между~запросом и~центром кластера превышает
некоторый заданный порог, то~все клипы кластера
считаются нечеткими дубликатами запроса.

\begin{figured}
    \import{vec/}{video-dna}
    \fcaption{Формирование ДНК-представления видео в~подходе \cite{Wang:2012}.}
\end{figured}

Плюсы подхода: обладает высокой точностью и~полнотой
и~не~требует особенных вычислительных затрат.
Минусы подхода~— метод никак не~учитывает временну́ю информацию видео.




\subsubsection{Глокальный дескриптор}


В~работе \cite{Poullot:2008} предложено иерархическое рассеивание
высоко-размерных точек в~многомерные кубы с~данной глубиной,
чтобы сформировать сигнатуру, подобную гистограмме.
Каждый кадр описывается глобальным дескриптором,
но~при~этом используются особые точки кадра.

Из~каждого кадра видео
с~помощью улучшенного дескриптора Харриса \cite{Schmid:97}
выделяют не~более двадцати особых точек.
Далее вычисляется локальная составляющая дескриптора,
как~описано в~работе \cite{Poullot:2007}.
Окрестность каждой особой точки описывается нормализованным
пятимерным вектором из~частных производных яркости
по~пространственным переменным x и~y.
Используют производные первого и~второго порядков.
Этот вектор выражает пространственный градиент в~кадре,
и~скорость изменения этого градиента при~удалении от~данной особой точки.
Для~обеспечения компактности, каждая из~величин квантуется
в~интервал от~0 до~255.

\[
    v_{x, y, t} = \left(
        \dfrac{\partial\,I}{ \partial\,x},\
        \dfrac{\partial\,I}{ \partial\,y},\
        \dfrac{\partial^2\,I}{ \partial\,x\:\partial\,y},\
        \dfrac{\partial^2\,I}{ \partial\,x^2},\
        \dfrac{\partial^2\,I}{ \partial\,y^2}
    \right)_{x, y, t}, \text{где $I$~— яркость в~данной точке.}
\]

Для~каждой особой точки кадра в~момент времени t
такой вектор вычисляется для~трех соседних точек
в~моменты времени $t + \delta$, $t~— \delta$ и $t + 2 \cdot \delta$,
смещенных от~начальной точки в~пространстве на~величины $\Delta$.
В~итоге, каждая из~20 особых точек описывается
четырьмя нормализованными векторами.
\[
    s_{x, y, t}  = \left(
        \dfrac{v_{x, y, t}}{\norm{v_{x, y, t}}},\
        \dfrac{v_{x~— \Delta, y~— \Delta, t + \delta}}
            {\norm{v_{x~— \Delta, y~— \Delta, t + \delta}}},\
        \dfrac{v_{x + \Delta, y~— \Delta, t~— \delta}}
            {\norm{v_{x + \Delta, y~— \Delta, t~— \delta}}},\
        \dfrac{v_{x~— \Delta, y + \Delta, t + 2 \cdot \delta }}
            {\norm{v_{x~— \Delta, y + \Delta, t + 2 \cdot \delta}}}
    \right)
\]
Для~описания каждой особой точки требуется 20 скалярных величин.
Сама особая точка представляется, как~точка в~многомерном пространстве.
Пространство локальных разбивается на $2^{h}$ ячеек.
Параметр h~— глубина разбиения.
Все ячейки нумеруются.


Глобальная составляющая дескриптора вычисляется как~двоичный вектор,
в~котором i-тый элемент равен единице если в~i-тую ячейку
разбиения попадает хотя~бы одна особая точка.
Таким образом формируется глокальный дескриптор кадра.


При~глубине разбиения h = 8, длина сигнатуры составляет 256 бит.
Согласно работе \cite{Poullot:2008a} на~большом объеме данных
для~в~среднем только 17,4 бит равны единицы.
Для~уменьшения объемов данных авторы предлагают хранить только
позиции битов равных единице.

Сходство между~двумя такими сигнатурами оценивается по
мере симметричной
Сёренсена-Дайса\index{Сёренсен}\index{Дайс}\index{Коэффициент Сёренсена}.
Для~двух сигнатур $a$ и $b$, сходство $S$ вычисляется как,
\[
    S(a, b) = \dfrac{2 P( G_a \cup G_b ) }{ P(G_a) + P(G_b)}.
\]
$G_x$~— число бит равных единице в~сигнатур $x$.
$P(X)$~— мощность множества $X$.
В~работе \cite{Poullot:2009} обсуждаются иные методы сравнения.

Предложенный дескриптор является компромиссом между
точностью локальных сигнатур уровня кадра,
и~компактностью глобальных сигнатур.
Однако, искать по~таким дескрипторам без~использования индекса нельзя.
Несмотря, на~то, что~временная информация
учитывается, ее анализ происходит на~крайне коротком промежутке времени.




